\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=1.5cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{2}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Inégalité triangulaire}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
$A$, $B$ et $C$ sont trois points tels que : $AB=\Lg{3.4}$, $BC=\Lg{5.8}$ et $AC=\Lg{7.6}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $ABC$, qui est le côté le plus grand ? Donner sa longueur.
	\item Calculer la somme des longueurs des deux autres côtés.
	\item Comparer les valeurs obtenues aux questions $\textbf{1)}$ et $\textbf{2)}$. Que peut-on conclure ?
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
$M$, $N$ et $P$ sont trois points tels que : $MN=\Lg[m]{4}$, $MP=\Lg[m]{8}$ et $NP=\Lg[m]{3}$.\\
Peut-on construire le triangle MNP ? Justifier.
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Euclide souhaite construire un triangle $ABC$. Il connaît les longueurs des côtés $[AB]$ et $[AC]$.\\
Parmi les trois longueurs proposées pour le côté $[BC]$, quelles sont celles qui peuvent convenir ? Justifier. \vspace{-0.5cm}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
		\cellcolor{SteelBlue!50} $AB$ & \cellcolor{SteelBlue!50} $AC$ & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{SteelBlue!50} $BC$} \tabularnewline \hline
		$\Lg{13}$ & $\Lg{5}$ & $\Lg{20}$ & $\Lg{9}$ & $\Lg{7}$ \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Un triangle isocèle possède un périmètre de $\Lg{19}$ et un côté de longueur $\Lg{8}$.\\
Calculer les longueurs possibles de ses deux autres côtés.
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Construire :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item un triangle $ABC$ tel que : $AB = \Lg{5}$, $AC = \Lg{3}$ et $BC = \Lg{2.5}$.
	\item un triangle $MLT$ isocèle en $L$ tel que : $MT = \Lg{6.4}$ et $ML = \Lg{4.2}$.
	\item un triangle $MAB$ rectangle en $B$ tel que : $MB = \Lg{5}$ et $AB = \Lg{4}$.
	\item un triangle $BVC$ équilatéral de côté $\Lg{5}$.
	\item un triangle $PVC$ rectangle en $C$ tel que : $PC = \Lg{4.5}$ et $PV = \Lg{6.3}$.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Construire en vraie grandeur la figure ci-contre tracée à main levée.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair A,B,C,D;
			marque_s:=1.5;
			B=u*(1,3);
			C=u*(2.5,1.75);
			A=rotation(C,B,100);
			D=rotation(B,A,140);
			trace chemin(A,B,C,D,A,C);
			trace appelation(A,D,3mm,btex \Lg{3} etex);
			trace appelation(C,A,3mm,btex \Lg{5} etex);
			trace appelation(C,D,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
			trace Codelongueur(B,A,B,C,A,D,2);
			label.lft(btex B etex, B);
			label.bot(btex C etex, C);
			label.top(btex A etex, A);
			label.rt(btex D etex, D);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

\section{\facile\,\color{black}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75]
		Place Drapeau;
		Place Demander("Donner la longueur AB.");
		Place MettreVar("AB",OvalCap("réponse"));
		Place Demander("Donner la longueur AM.");
		Place MettreVar("AM",OvalCap("réponse"));
		Place MettreVar("MB",OpSous(OvalVar("AB"),OvalVar("AM")));
		Place Dire(OpRegrouper("MB =",OvalVar("MB")));		
	\end{Scratch}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Dans le programme Scratch ci-contre, $M$ est un point du segment $[AB]$.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Expliquer le rôle de ce script.
		\item Quel message sera affiché à l'écran si l'utilisateur choisit $\Lg{13.2}$ pour $AB$ et $\Lg{8.7}$ pour $AM$ ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Rédiger un programme permettant de construire la figure ci-dessous en vraie grandeur.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,H,I;
		marque_s:=1.5;
		A=u*(2,7.2);
		B=u*(7,7.2);
		C=cercles(A,3u) intersectionpoint cercles(B,7u);
		trace polygone(A,B,C);
		D=milieu(C,B);	
		H=mediatrice(C,B) intersectionpoint perpendiculaire(A,B,C);
		I=droite(C,H) intersectionpoint droite(A,B);
		trace demidroite(A,I) dashed evenly;
		trace droite(D,H) withcolor red;
		trace droite(C,H) withcolor blue;
		trace codeperp(H,D,B,8);
		trace codeperp(A,I,C,8);
		trace Codelongueur(C,D,D,B,3);
		trace appelation(C,A,-3mm, btex \Lg{3} etex);
		trace appelation(C,D,3mm, btex \Lg{3.5} etex);
		trace appelation(A,B,-3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(H,C,3mm, btex $\color{blue}(d_2)$ etex);
		trace appelation(H,D,3mm, btex $\color{red}(d_1)$ etex);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.lft(btex C etex, C);
		label.top(btex D etex, D);
		label.lft(btex H etex, H);
		label.ulft(btex I etex, I);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $ABC$, le plus grand côté est $[AC]$. Sa longueur est de \Lg{7.6}.
	\item $AB + BC = \Lg{3,4} + \Lg{5,8} = \Lg{9,2}$
	\item On a : $\Lg{9,2} < \Lg{7,6}$ d'où $AC < AB + BC$. On peut donc conclure que le triangle $ABC$ existe.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
Le plus grand côté du triangle $MNP$ est $[MP]$ qui mesure \Lg[m]{8}.\\
$MN + NP = \Lg[m]{4} + \Lg[m]{3} = \Lg[m]{7}$.\\
On a : $\Lg[m]{7} < \Lg[m]{8}$ d'où $MN + NP < MP$. On en déduit que le triangle $MNP$ n'est pas constructible.
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\textbf{1\ier\,cas : $BC = \Lg{20}$}\\
Le plus grand côté du triangle $ABC$ est $[BC]$ qui mesure \Lg{20}.\\
$AB + AC = \Lg{13} + \Lg{5} = \Lg{18}$.\\
On a : $\Lg{18} < \Lg{20}$ d'où $AB +AC < BC$. On en déduit que le triangle $ABC$ n'est pas constructible.\\
\\
\textbf{2\ieme\,cas : $BC = \Lg{9}$}\\
Le plus grand côté du triangle $ABC$ est $[AB]$ qui mesure \Lg{13}.\\
$BC + AC = \Lg{9} + \Lg{5} = \Lg{14}$.\\
On a : $\Lg{13} < \Lg{14}$ d'où $ AB < BC + AC$. On en déduit que le triangle $ABC$ est constructible.\\
\\
\textbf{3\ieme\,cas : $BC = \Lg{7}$}\\
Le plus grand côté du triangle $ABC$ est $[AB]$ qui mesure \Lg{13}.\\
$BC + AC = \Lg{7} + \Lg{5} = \Lg{12}$.\\
On a : $\Lg{12} < \Lg{13}$ d'où $ BC + AC < AB$. On en déduit que le triangle $ABC$ n'est pas constructible.
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\textbf{1\ier\,cas}\\
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C;
			marque_s:=1.5;
			A=u*(1,1);
			B=u*(6,1);
			C=cercles(A,3u) intersectionpoint cercles(B,3u);
			trace polygone(A,B,C);
			trace Codelongueur(A,C,B,C,3);
			trace appelation(A,B,-3mm, btex \Lg{8} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	Longueur des deux autres côtés réunis : $\Lg{19} - \Lg{8} = \Lg{11}$\\
	Longueur d'un seul côté : $\Lg{11} : 2 = \Lg{5,5}$\\
	Dans ce 1\ier\,cas, les longueurs possibles sont : \Lg{8}, \Lg{5.5} et \Lg{5.5}.
\end{minipage}
~~\\
\textbf{2\ieme\,cas}\\
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C;
			marque_s:=1.5;
			A=u*(1,1);
			B=u*(4,1);
			C=cercles(A,4.5u) intersectionpoint cercles(B,4.5u);
			trace polygone(A,B,C);
			trace Codelongueur(A,C,B,C,3);
			trace appelation(A,C,3mm, btex \Lg{8} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	Longueur du dernier côté : $\Lg{19}-\Lg{8} - \Lg{8}=\Lg{3}$.\\
	Dans ce 2\ieme\,cas, les longueurs possibles sont : \Lg{8}, \Lg{8} et \Lg{3}.
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C;
		A=u*(1,1);	
		B=u*(6,1);
		C=cercles(A,3u) intersectionpoint cercles(B,2.5u);
		trace polygone(A,B,C);
		trace coupdecompas(A,C,10);
		trace coupdecompas(B,C,10);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
		trace appelation(A,B,-3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(A,C,3mm, btex \Lg{3} etex);
		trace appelation(C,B,3mm, btex \Lg{2.5} etex);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair M,L,T;
		marque_s:=1.5;
		M=u*(1,1);
		T=u*(7.4,1);
		L=cercles(M,4.2u) intersectionpoint cercles(T,4.2u);
		trace polygone(M,L,T);
		trace coupdecompas(M,L,10);
		trace coupdecompas(T,L,10);	
		label.llft(btex M etex, M);
		label.lrt(btex T etex, T);
		label.top(btex L etex, L);
		trace appelation(M,T,-3mm, btex \Lg{6.4} etex);
		trace appelation(M,L,3mm, btex \Lg{4.2} etex);
		trace Codelongueur(M,L,L,T,3);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair M,A,B;
		B=u*(1,1);
		M=u*(6,1);
		A=u*(1,5);
		trace polygone(M,A,B);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex M etex, M);
		label.ulft(btex A etex, A);
		trace appelation(B,M,-3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(B,A,3mm, btex \Lg{4} etex);
		trace codeperp(M,B,A,8);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair B,V,C;
		marque_s:=1.5;
		B=u*(1,1);
		V=u*(6,1);
		C=cercles(B,5u) intersectionpoint cercles(V,5u);
		trace polygone(B,V,C);
		trace coupdecompas(B,C,10);
		trace coupdecompas(V,C,10);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex V etex, V);
		label.top(btex C etex, C);
		trace appelation(B,V,-3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace Codelongueur(B,V,V,C,C,B,3);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(6,6.5)}]
		pair P,V,C;
		C=u*(1,1);
		P=u*(5.5,1);
		V=perpendiculaire(C,P,C) intersectionpoint cercles(P,6.3u);
		trace polygone(P,V,C);
		trace droite(V,C) dashed evenly;
		trace coupdecompas(P,V,10);
		label.llft(btex C etex, C);
		label.lrt(btex P etex, P);
		label.ulft(btex V etex, V);
		trace appelation(C,P,-3mm, btex \Lg{4.5} etex);
		trace appelation(V,P,3mm, btex \Lg{6.3} etex);
		trace codeperp(P,C,V,8);
	\end{Geometrie}
\end{center}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D;
		marque_s:=1.5;
		B=u*(1,1);
		C=u*(4,1);
		A=cercles(B,3u) intersectionpoint cercles(C,4u);
		D=cercles(A,3u) intersectionpoint cercles(C,5.4u);
		trace coupdecompas(A,D,10);
		trace coupdecompas(C,D,10);
		trace coupdecompas(A,B,10);
		trace coupdecompas(C,B,10);
		trace chemin(A,B,C,D,A,C);
		trace appelation(A,D,3mm,btex \Lg{3} etex);
		trace appelation(A,C,3mm,btex \Lg{4} etex);
		trace appelation(D,C,3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace Codelongueur(B,A,B,C,A,D,2);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.top(btex D etex, D);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75]
			Place Drapeau;
			Place Demander("Donner la longueur AB.");
			Place MettreVar("AB",OvalCap("réponse"));
			Place Demander("Donner la longueur AM.");
			Place MettreVar("AM",OvalCap("réponse"));
			Place MettreVar("MB",OpSous(OvalVar("AB"),OvalVar("AM")));
			Place Dire(OpRegrouper("MB =",OvalVar("MB")));		
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{1)}]
		\item Ce script permet de calculer la longueur $MB$.
		\item $AB-AM=\Lg{13.2} - \Lg{8.7} = \Lg{4.5}$\\
		Le programme affichera : $MB = 4,5$
	\end{enumerate}
\end{minipage}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire un triangle $ABC$ tel que $AB=\Lg{5}$, $AC=\Lg{3}$ et $BC=\Lg{7}$.
	\item Placer le point $D$ milieu du segment $[CB]$.
	\item Tracer la droite $(d_1)$ médiatrice du segment $[CB]$.
	\item Tracer la droite $(d_2)$ perpendiculaire à la droite $(AB)$ passant par le point $C$.
	\item Nommer $H$ le point d'intersection des droites $(d_1)$ et $(d_2)$.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
%\end{comment}


\end{document}